**法兰西第一共和国**（）是法国历史学家对1792年9月到1804年5月间多个共和政体习惯上的统称。在[法国大革命期间](../Page/法国大革命.md "wikilink")，法国经历了短暂的[君主立宪时期](../Page/法兰西王国_\(1791–1792\).md "wikilink")（1791年9月4日—1792年9月21日）。1792年8月10日，“[无套裤汉](../Page/无套裤汉.md "wikilink")”[占领杜伊勒里宫](../Page/八月十日事件.md "wikilink")，法国君主制最终结束，随后开启了法兰西第一共和国时期。它的领土包括现今[法国领土的全部以及](../Page/法国.md "wikilink")[神圣罗马帝国位于](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")[莱茵河西岸的各省](../Page/莱茵河.md "wikilink")。神圣罗马帝国在莱茵河西岸的各省后来成为今天[德国的一部分](../Page/德国.md "wikilink")，以及[比利时和](../Page/比利时.md "wikilink")[卢森堡两个国家](../Page/卢森堡.md "wikilink")。

1792年9月21日，[国民公会的议员们第一次集会](../Page/国民公会.md "wikilink")，一致决定废除法国君主立宪。

尽管共和国从未被正式地宣布成立，1792年9月22日，国民公会做出决定，1792年为共和国的元年。1792年9月25日，国民公会宣布，共和国是“统一且不可分裂的”。从1792年到1802年，法国同欧洲的其他国家进行了一系列的战争——[法国大革命战争](../Page/法国大革命战争.md "wikilink")。同时，它还经历着内战——[旺代战争](../Page/旺代战争.md "wikilink")。

法兰西第一共和国先后经历了三个不同的政治体制：

  - [国民公会](../Page/国民公会.md "wikilink")（1792年9月21日—1795年10月26日）：国民公会时期经历了一段[雅各宾专政](../Page/雅各宾专政.md "wikilink")（1793年—1794年），在这一阶段，权力掌握在[山岳党所控制的](../Page/山岳党.md "wikilink")[公共安全委员会手中](../Page/公共安全委员会.md "wikilink")（1793年4月6日—1794年7月27日）。从1793年10月5日起，共和国正式使用[共和历](../Page/法国共和历.md "wikilink")。共和元年获月6日（1793年6月24日），国民公会颁布了《[共和元年宪法](../Page/共和元年宪法.md "wikilink")》（即《1793年宪法》）。《1793年宪法》取代了《1791年宪法》，然而，《1793年宪法》却从未被实施。共和二年热月9日（1794年7月26日），[罗伯斯庇尔倒台](../Page/马克西米连·罗伯斯庇尔.md "wikilink")，雅各宾专政结束。
  - [督政府](../Page/督政府.md "wikilink")（1795年10月26日—1799年11月9日）：督政府是依据《[共和三年宪法](../Page/共和三年宪法.md "wikilink")》（即《1795年宪法》）建立的。
  - [执政府](../Page/执政府.md "wikilink")（1799年11月10日—1804年5月18日）：执政府始于[雾月政变](../Page/雾月政变.md "wikilink")，并且由《[共和八年宪法](../Page/共和八年宪法.md "wikilink")》（即《1799年宪法》）加以合法化，但它最终被[法兰西第一帝国所取代](../Page/法兰西第一帝国.md "wikilink")，因为《[共和十二年宪法](../Page/共和十二年宪法.md "wikilink")》（即《1804年宪法》）明确将法兰西第一共和国政府交付给一位世袭的皇帝。法语中的“共和国”一词，原本有拉丁语中国家组织的含义，[让·博丹把它应用到了君主政体上](../Page/让·博丹.md "wikilink")，1808年被彻底废弃。当人们再次使用这个词时，它只表示一个民选的民主体制。

## 君主立宪制法兰西王国 (1791–1792)的终结

神圣罗马帝国皇帝[利奥波德二世此时正忙于同](../Page/利奥波德二世_\(神圣罗马帝国\).md "wikilink")[奥斯曼帝国的战争以及](../Page/奥斯曼帝国.md "wikilink")[瓜分波兰](../Page/瓜分波兰.md "wikilink")，对法国内部的麻烦无暇关心\[1\]。在这种情况下，1792年4月20日，实际握有权力的[国民立法议会的全体议员们](../Page/国民立法议会.md "wikilink")，可以说是“愉悦地”投票通过，单方面地对[神圣罗马帝国宣战](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")。当时法国的内政麻烦不断，社会动荡，这一宣战的目的在于转移国内公众的注意力。

法国想迅速取得一场胜利，所以几乎是刚一宣战，法国马上就入侵了神圣罗马帝国。法国打算占领[蒙斯](../Page/蒙斯.md "wikilink")，不过4月29、30日在Quiévrain，4月29日在Marquain的战斗皆未获胜，进攻[图尔奈再次失败而且还要面对对方的反攻](../Page/图尔奈.md "wikilink")。

1792年7月，普奥联军将军[布伦瑞克公爵发表](../Page/卡尔·威廉·斐迪南_\(不伦瑞克-沃尔芬比特尔\).md "wikilink")[布伦瑞克宣言](../Page/布伦瑞克宣言.md "wikilink")。该宣言威胁说，如果[路易十六或者](../Page/路易十六.md "wikilink")[王后受到伤害](../Page/玛丽·安托瓦内特.md "wikilink")，普奥联军将毁掉巴黎。然而该宣言导致了与预期相反的结果。事实上，外国对法国的的威胁只会加剧[法国大革命引发的政治动荡](../Page/法国大革命.md "wikilink")，只会增加法国大革命中各政治派别对反对革命的欧洲各国的不满。

就在不久前，1791年7月，发生了南锡屠杀和[战神广场屠杀](../Page/练兵场惨案.md "wikilink")，巴黎市民相信这是由[拉法叶侯爵所操纵的](../Page/拉法耶特侯爵.md "wikilink")。终于，1792年8月10日，发生[暴动](../Page/八月十日事件.md "wikilink")。这一天，一群巴黎市民占领[杜伊勒里宫](../Page/杜伊勒里宫.md "wikilink")，杀死了大约600名瑞士卫兵，并且呼吁结束君主制。王室成员逃到[杜乐丽花园](../Page/杜乐丽花园.md "wikilink")，随后[国民立法议会也逃到这里避难](../Page/国民立法议会.md "wikilink")。由于害怕反对革命的势力反扑，于是，更加暴力的行为发生了。在1792年9月的第一个星期里，成群的巴黎市民冲进各大监狱，屠杀了超过一半的的囚犯。被杀的不仅有贵族、神职人员、政治犯，还有妓女、小偷、杀人犯这些普通的犯人。这场悲剧被称为“[九月屠杀](../Page/九月屠杀.md "wikilink")”。

## 国民公会时期

面对暴力事件的爆发，君主立宪制政治的不稳定，六名[国民立法议会成员负责监督随后的选举](../Page/国民立法议会.md "wikilink")（1792年9月2日到6日）。基于废除君主制和起草新宪法的理念，产成了国民公会。宣布共和国的成立和收回[国王的权力将是国民公会首先要做的事](../Page/路易十六.md "wikilink")。路易十六成为一名普通的公民，并且获得了一个普通的名字——路易·卡佩。1792年12月，路易十六，即路易·卡佩，正是以这个名字受到了指控，罪名是“[高度叛国](../Page/高度叛国.md "wikilink")”。1793年1月16日，路易十六被认定有罪。1月21日，路易十六死于[断头台](../Page/断头台.md "wikilink")。

1792年冬天到1793年春天，巴黎遭受了严重的饥荒。然而，新的国民公会并没有做多少工作应对饥荒，它比较关心的是正在进行的战争。最终，1793年4月6日，国民公会成立了[公共安全委员会](../Page/公共安全委员会.md "wikilink")，并且交付给它一项艰巨的任务：

公共安全委员会制定了一项实质上恐怖的政策，无论什么人，一旦被认定是共和国的敌人，都要被送上[断头台](../Page/断头台.md "wikilink")。

对于国民公会这个管理国家的机构，尽管对它不满的声音越来越多，然而在八月初，民众仍然投票通过了它起草的《共和元年宪法》（即《1793年宪法》）。这部宪法颁布了[普选制](../Page/普遍选举.md "wikilink")，此时，普选制在美国也刚刚出现。这部宪法是极其重要的，因为资产阶级一直都在努力维护的纳税选举制在此遭遇挫折。同时，它要求国家公权力救助那些需要帮助的人。然而，公共安全委员会的权力及其重要性在不断增加，[人权宣言及新宪法所保障的权利被中止](../Page/人权和公民权宣言.md "wikilink")。公共安全委员会对新生共和国的敌人——真正的敌人和所谓的敌人——进行了数千次的处决，以至于人们都把断头台叫做“国家剃刀”。公共安全委员会的政策和法律将[法国大革命带到了一个前所未有的高度](../Page/法国大革命.md "wikilink")。[共和历被推行](../Page/法国共和历.md "wikilink")，巴黎市内以及周围的教堂都被关闭，为的是抛弃基督教信仰，法国王后[玛丽·安托瓦内特被审判](../Page/玛丽·安托瓦内特.md "wikilink")、处决，[嫌疑犯法令被设立](../Page/嫌疑犯法令.md "wikilink")，······。数个革命团体的成员们都遭到处决，尤以埃贝尔派和丹东派的成员为甚。

## 督政府时期

随着[罗伯斯庇尔的倒台](../Page/马克西米连·罗伯斯庇尔.md "wikilink")，[雅各賓俱樂部解散](../Page/雅各賓俱樂部.md "wikilink")，[吉伦特派的幸存者再次掌权](../Page/吉伦特派.md "wikilink")。由于热月党人拒绝施行《共和元年宪法》（《1793年宪法》），于是，12名成员组成的委员会起草了新的宪法。1795年8月22日（共和三年果月5日），国民公会通过了《[共和三年宪法](../Page/共和三年宪法.md "wikilink")》（《1795年宪法》）。这部新宪法恢复了宗教自由，允许释放大量囚犯，更重要的是，它为新的立法机关的建立预备好了选举期。对热月党人来说，这是一场胜利，因为纳税选举制得以恢复，于是，就像1791年那样，人们再次被分为积极公民（有选举权）和消极公民（无选举权）。此时，布瓦西·丹格拉斯可以去赞美那些有产者们的成就了，法国大革命在这一时期彻底显示出了资产阶级革命的特征。于是，[格拉克斯·巴貝夫所領導的](../Page/格拉克斯·巴貝夫.md "wikilink")“追求平等的密谋”在1797年遭到残酷的镇压。

1795年11月3日，督政府得以建立。权力由三个机构分享：由250人组成的“元老院”作为上议院；“五百人院”作为下议院；5名督政官组成的督政府。督政官对两院没有任何权力影响。每一年，议会要改选一位督政官。五百人院负责提出议案，然后由元老院负责通过。上下两院被视作是对行政权力过大的一种制约，这样，通过对权力的严格分割，可以预防出现一个新的独裁者。

虽然拿破仑·波拿巴在意大利取得了军事上的胜利，但是这一政体仍然凸显出了不稳定、腐败和严重的金融问题。五个督政官经常无法取得一致的意见，很难做出一个决定，而议会则成为反对党们施展暴力的场所。1797年9月4日、1799年6月18日先后发生了[果月政变和牧月政变](../Page/果月政变.md "wikilink")。督政府持续了4年，最终结束于共和八年的[雾月政变](../Page/雾月政变.md "wikilink")（1799年11月9日）。

## 执政府时期

执政府时期开始于雾月政变。1799年11月9日，也就是共和八年雾月18日，在部分督政府成员的支持下，拿破仑·波拿巴发动了军事政变。雾月政变之后，拿破仑·波拿巴、[西哀士神父和](../Page/埃马纽埃尔-约瑟夫·西哀士.md "wikilink")[罗歇·迪科三位临时执政官成为实际上的领导人](../Page/罗歇·迪科.md "wikilink")；不久，共和八年雪月11日（1800年1月1日），正式设立执政官这一职位，产生了新的执政官：拿破仑·波拿巴、[让-雅克·雷吉斯·德·冈巴塞雷斯和让](../Page/让-雅克·雷吉斯·德·冈巴塞雷斯.md "wikilink")-弗朗索瓦·勒布伦。鉴于督政府的不稳定，执政府的首要任务就是加强行政权。共和八年雪月4日（1799年12月26日），颁布实施了新的宪法。这部新宪法加强了以三位执政官为代表的政府的实权，三位执政官是法国政要们的代表；然而，[普选制并没有被正式废除](../Page/普遍选举.md "wikilink")。人权，公民权，以及捍卫自由的权利，这些都是法国大革命所追求的理想，没有出现在新宪法中，这似乎是为野心勃勃的拿破仑·波拿巴量身打造的一部宪法。

拿破仑·波拿巴作为首席执政官，成为最高的统治者。他有权任命政府各部门的长官，而且还有一部分立法创议权。同时，首席执政官在外交和军事上也被授予了极大的权力。不过，因为总是有三位执政官，新宪法并没有彻底废除集体负责制，但另外两位执政官的权力也仅仅是协商。

伴随着首席执政官如此大的行政权，四个议事机构被设立：

  - [最高行政法院](../Page/法国最高行政法院.md "wikilink")（Conseil
    d'État）：最高行政法院的成员由首席执政官任命，负责起草法律草案，并协助国家元首裁决行政诉讼。它的作用在《共和八年宪法》（《1799年宪法》）中有所规定：

<!-- end list -->

  - 法案评议委员会（Tribunat）：法案评议委员会正式成立于共和八年雪月11日（1800年1月1日），由100名（《共和十年宪法》后改为50名）议员组成，议员由参议院任命，每5年更换五分之一。法案评议委员会接管了五百人院的部分职能：它的作用仅限于在立法团通过法案之前对法案进行评议。

<!-- end list -->

  - 立法团（Corps
    législatif）：立法团和法案评议委员会同时成立。它取代了元老院。立法团由300名议员组成，同法案评议委员会一样，其议员由参议院任命，每5年更换五分之一。他的职责是在不讨论法案的条件下对法案进行投票。

<!-- end list -->

  - 参议院（Sénat
    conservateur）：参议院的首要职责是维护宪法，选举立法团和法案评议委员会的成员，选举翻案法院法官，选举会计专员。参议院由60名终身议员组成，年龄最少需要40岁，由拿破仑·波拿巴指定，同时，参议院自行推选20名参议员。逐渐地，参议院的权力将越来越大，因为不久后的《共和十年宪法》（《1804年宪法》）授予了它起草“参议院法令”的权力。

拿破仑·波拿巴打算尽力使执政府持久。他在第一时间内使共和国恢复了和平。通过谈判或是军事手段，他结束了法国西部的暴动。他允许自法国大革命以来被驱逐的神职人员返回法国领土。更重要的是，他结束了同欧洲其他国家的战争，尤其是同奥地利的战争。

执政府时期也是法国作为一个国家的巩固期。从1802年起，法国实现了预算平衡。1800年成立了[法兰西银行](../Page/法兰西银行.md "wikilink")，同时，新宪法也为成立[审计法院做好了准备](../Page/审计法院_\(法国\).md "wikilink")。《共和八年雨月28日法》（Loi
du 28 pluviôse an
VIII）更加详细地划分了法国的行政区域，并且设立了省长这一行政职务。至于司法，则变得越来越专制，尽管执政府并不否认法律面前人人平等。最后需要指出的是，执政府标志着宗教权力的回归，对于一个仍处在革命中的法国，曾经是激烈地抗拒神职人员对公共生活的介入。面对旧制度下的社会等级制度的坍塌，拿破仑·波拿巴希望重建一种更加坚固社会纽带。于是，在与教宗[庇護七世谈判之后](../Page/庇護七世.md "wikilink")，拿破仑·波拿巴颁布了《[1801年教务专约](../Page/1801年教务专约.md "wikilink")》，它允许罗马天主教会自1802年起在法兰西共和国内重新出现。

反对拿破仑·波拿巴和执政府的声音很快就被压制了。雅各宾党人和保皇党人的运动被控制住，新闻自由被限制，1800年1月拿破仑·波拿巴关闭了60多家报纸。

虽然《共和八年宪法》（《1799年宪法》）授予拿破仑·波拿巴的权力期限为10年，但是，通过1802年的全民表决，拿破仑·波拿巴对法案评议委员会、参议院和人民施加影响，最终参议院法令授予了他终身执政官的地位。此外，《共和十年宪法》（《1804年宪法》）将法案评议委员会的人数从100人减少为50人，同时增加了参议院的立法权。

执政府结束于1804年，这一年，[法兰西第一帝国宣布成立](../Page/法兰西第一帝国.md "wikilink")。

## 參考資料

法语维基百科Première République (France)

[\*](../Category/法兰西第一共和国.md "wikilink")
[Category:法国大革命](../Category/法国大革命.md "wikilink")
[Category:已不存在的欧洲共和国](../Category/已不存在的欧洲共和国.md "wikilink")

1.  A.-J. Tudesq et J. Rudel, *1789-1848*, Paris : Bordas, 1968, p. 82 :
    « Toutefois, l'empereur Léopold II était plus préoccupé par la
    question d'Orient et par les partages de la Pologne que par le souci
    de porter secours à sa sœur et à Louis XVI ».